---
title: "“โอเคไหมที่จะชกพวกนาซี?” บทสัมภาษณ์ สลาวอย ชิเชค (Slavoj Zizek)"
summary: "“มันโอเคไหมที่เราจะชกพวกนาซี” นี่คือคำถามที่เป็นที่พูดถึงกันอย่างมากบนทวิตเตอร์นับตั้งแต่วันที่ 20 มกราคม เมื่อ ริชาร์ด สเปนเซอร์ (Richard Spencer) นักยุยงปลุกปั่นฝ่ายขวาทางเลือกและพวกเชิดชูคนขาว โดนต่อยเข้าที่ใบหน้าโดยชายนิรนามใส่หน้ากาก ในระหว่างพิธีเข้ารับตำแหน่งประธานาธิบดีของโดนัลด์ ทรัมป์ ภาพฟุตเทจดังกล่าวแพร่กระจายไปบนอินเทอร์เน็ตอย่างรวดเร็ว กลายเป็นหัวข้อในการดีเบตบนเว็บไซต์ รวมทั้งภาพล้อเลียนอย่างมีม (meme)"
date: 2018-08-01T19:45:21+07:00
draft: false
tags: ["Slavoj Zizek", "Politics", "Nazi", "Violence", "Interview"]
categories: ["Politics"]
slug: "is-it-ok-to-punch-nazi-zizek"
featured_image: "/img/zizek-nazi/01.jpg"
---
  
แปลจาก
[Philosopher Slavoj Žižek settles the “Is it OK to punch a Nazi?” question once and for all](https://qz.com/896463/is-it-ok-to-punch-a-nazi-philosopher-slavoj-zizek-talks-richard-spencer-nazis-and-donald-trump/)

{{< figure src="/img/zizek-nazi/02.png" caption="ริชาร์ด สเปนเซอร์ (Richard Spencer)" >}}

“มันโอเคไหมที่เราจะชกพวกนาซี” นี่คือคำถามที่เป็นที่พูดถึงกันอย่างมากบนทวิตเตอร์นับตั้งแต่วันที่ 20 มกราคม เมื่อ ริชาร์ด สเปนเซอร์ (Richard Spencer) นักยุยงปลุกปั่นฝ่ายขวาทางเลือกและพวกเชิดชูคนขาว โดนต่อยเข้าที่ใบหน้าโดยชายนิรนามใส่หน้ากาก ในระหว่างพิธีเข้ารับตำแหน่งประธานาธิบดีของโดนัลด์ ทรัมป์ ภาพฟุตเทจดังกล่าวแพร่กระจายไปบนอินเทอร์เน็ตอย่างรวดเร็ว กลายเป็นหัวข้อในการดีเบตบนเว็บไซต์ รวมทั้งภาพล้อเลียนอย่างมีม (meme)

แต่ในขณะที่คนบางกลุ่มเห็นดีเห็นงามกับการกระทำดังกล่าว คนอื่นๆ กลับตั้งข้อสงสัยลึกไปถึงระดับของปรัชญา ว่าการชกต่อยพวกนาซีนั้นเป็นพฤติกรรมที่ยอมรับได้หรือไม่ ฝ่ายที่เคารพผู้อื่นบอกว่าเป็นการกระทำที่ไม่ถูกต้อง ในขณะที่ฝ่ายอื่นๆ ซึ่งรวมไปถึงพวกที่เรียกว่า “ฝ่ายซ้ายที่น่ารังเกียจ” ชี้ให้เห็นว่า การชกพวกนีโอนาซีคือประเพณีอันเก่าแก่ของชาวอเมริกัน

ผมถามคำถามดังกล่าวกับนักปรัชญาชาวสโลวีเนียผู้ฉาวโฉ่ และศาสตราจารย์แห่งบัณฑิตวิทยาลัยยุโรป สลาวอย ชิเชค ว่าเขาคิดอย่างไรกับเหตุการณ์นี้ และคำตอบของเขาอาจจะทำให้คุณประหลาดใจ

{{< figure src="/img/zizek-nazi/01.jpg" caption="สลาวอย ชิเชค (Slavoj Zizek)" >}}

### เอาล่ะ คุณคิดว่ามันโอเคไหมกับการต่อยพวกนาซี?

ไม่เลย! ถ้ามันจำเป็นต้องใช้ความรุนแรง ผมอยู่ข้างคานธีนะ ความรุนแรงแบบเฉื่อยชา

ผมเคยพูดถึงเรื่องนี้ไปแล้ว คิดว่าคุณน่าจะเคยได้ยินมาบ้าง ว่าปัญหาของฮิตเลอร์ก็คือเขายังใช้ความรุนแรงไม่มากพอ แล้วผมก็พูดต่อไปว่าคานธียังจะใช้ความรุนแรงมากกว่าฮิตเลอร์เสียอีก สิ่งที่ฮิตเลอร์ทำมันคือความรุนแรงเชิงปฏิกิริยา เขาฆ่าคนไปหลายล้านก็จริง แต่เป้าหมายสุดท้ายก็คือความต้องการที่จะทำให้ระบบโดยรวมดำเนินต่อไปได้ เช่นทุนนิยมแบบเยอรมัน และอื่นๆ ในขณะที่คานธีต้องการที่จะล้มระบบรัฐของอังกฤษ แต่ความรุนแรงของคานธีเป็นความรุนแรงเชิงสัญลักษณ์ – การแสดงออกแบบสันติวิธี การประท้วงแบบที่เห็นได้ทั่วไป และอื่นๆ
เอาล่ะ คุณคิดว่ามันโอเคไหมกับการต่อยพวกนาซี?
ถ้าใครสักคนพูดแบบที่ไอ้งั่ง [หมายถึง ริชาร์ด สเปนเซอร์] นั้นทำ คุณก็ไม่ต้องไปสนใจมันหรอก ถ้ามันต่อยคุณ ก็เดินหนีไปซะ มองข้ามคนพวกนี้ไปเลย นี่คือประเภทของความรุนแรงที่ผมสนับสนุน ซึ่งไม่ใช่ความรุนแรงเชิงกายภาพ เพราะคุณก็รู้ว่าความรุนแรงเชิงสัญลักษณ์มันโหดร้ายกว่า แต่ก็อย่าเพิ่งไปดูแคลนความรุนแรงเชิงกายภาพก็แล้วกัน บางสิ่งบางอย่างมันก็เกิดขึ้นได้ถ้าใช้ความรุนแรงแบบนี้ คือผมไม่ได้บอกนะว่าเราควรเข้าไปสวมกอดทุกคนที่เจอ ความรุนแรงมันมีหลายระดับ ถ้าคุณเจอคนที่เหมือนกับไอ้คนที่โดนซัดหน้าคนนั้น แทนที่คุณจะเข้าไปต่อยหรือตบหน้าเขา เพราะมันจะทำให้เขาได้รับความสนใจขึ้น คุณควรทำเหมือนกับว่าเขาไม่ใช่คนที่คุณควรจะไปใส่ใจยังจะดีกว่า

### ถ้าพูดอีกอย่างคือ ฝ่ายซ้ายควร “ยกระดับ" ?
ผมจำได้ว่าในช่วงที่ไซรีซา (Syriza พรรคฝ่ายซ้ายกรีซ) ยังพอมีน้ำยาอยู่ พวกเขาโดนผู้แทนของพรรคโกลเดน ดอว์น (Golden Dawn พรรคฝ่ายขวาสุดโต่งของกรีซ) ขว้างแก้วน้ำใส่คนของไซรีซาในรายการทีวี มีหลายครั้งที่คนของไซรีซาอยู่โดนโจมตีลักษณะนี้ตอนอยู่ในสภา ทุกวันนี้พวกขวาทางเลือกกลายเป็นพวกที่ใช้ความรุนแรงเชิงกายภาพ ซึ่งแสดงให้เห็นถึงความเสื่อมถอยของศีลธรรมร่วม และความประพฤติแบบผู้ดี ผมขอใช้คำเฉพาะเจาะจงอย่างที่เฮเกลเรียกว่า Sittlichkeit ซึ่งมันไม่ใช่ศีลธรรมแบบที่รู้ๆ กัน แต่มันคือฏกจำนวนมากที่ไม่ได้บันทึกเอาไว้เป็นลายลักษณ์อักษร และสิ่งเหล่านี้ก็ทำให้ชีวิตทางสังคมดำเนินต่อไปได้ สิ่งที่ย้อนแย้งก็คือผมมองว่าความก้าวหน้าดังกล่าวควรจะเป็นเรื่องของความประพฤติชอบ ความสุภาพ มารยาทที่ดี และอื่นๆ

แล้วผมยังมองเห็นความล้มเหลวของความถูกต้องทางการเมืองอีกด้วย สำหรับผมมันคือปฏิกิริยาแบบหมาจนตรอกที่มีต่อการเสื่อมสลายทางศีลธรรม แต่พวกเขากลับใช้มันแบบห่วยๆ คือถ้าจะให้พูดแบบเจาะจงก็คือ ไอ้ที่ผมกำลังพูดๆ อยู่เนี่ยแม่งยังโดนห้ามไม่ให้พูดเลยด้วยซ้ำ และถ้าสถานการณ์เป็นแบบนี้ฝ่ายซ้ายก็พ่ายแพ้ไปเรียบร้อยแล้ว

### แต่แผนการแบบ “เมื่อพวกเขาตกต่ำ เราจะยกระดับ” เหมือนจะใช้ไม่ได้ผลสำหรับเดโมแครทในการต่อสู้กับทรัมป์เมื่อปี 2016
มันซับซ้อนกว่านั้น ผมคิดว่ามันเป็นความผิดพลาดครั้งใหญ่ที่สุดของพวกเขา มันไม่น่าเศร้าไปสักหน่อยหรือกับการที่ฝ่ายซ้ายเสรีนิยมที่เจ๋งที่สุดอย่าง จอห์น สจ็วต, จอห์น โอลิเวอร์ และคนอื่นๆ มัวแต่วิพากษ์วิจารณ์ทรัปม์ในเชิงเสียดสีล้อเลียน คือมันก็โอเคแหละที่เราตลกไปกับมัน แต่คุณหัวเราะใส่ทรัมป์แล้วเขาเสือกชนะเนี่ยนะ ให้ตายเถอะ! มันต้องมีอะไรที่โคตรจะผิดพลาดเลยกับการเล่นเกมแบบนี้ คุณก็รู้ว่ามันเหมือนกับการรักษาด้วยยาในทางการแพทย์น่ะแหละ มันช่วยให้คุณไม่เจ็บไม่ปวด แต่โรคร้ายก็ยังคงอยู่อย่างนั้น การวิจารณ์ทรัมป์ก็กรณีเดียวกัน เขาคือผลจากความล้มเหลวของฝ่ายซ้ายเสรีนิยม ไม่ว่าใครๆ ก็รู้ความจริงข้อนี้ ทางเดียวที่จะโค่นทรัมป์ลงได้ก็คือการกลับมาคิดทบทวนอย่างหนักว่าทุกวันนี้ฝ่ายซ้ายมันเป็นอะไรไปกันหมด มิฉะนั้นคนที่มีความคิดกลางๆ ก็จะเทคะแนนให้คนอย่างทรัมป์

### คุณคิดว่าทรัมป์จะทำอะไรต่อไป?
คุณรู้ไหมว่าสิ่งที่ผมกลัวคืออะไร? มันไม่ใช่ว่าทรัมป์จะล้มเหลวแล้วจะเกิดเรื่องวุ่นวายขึ้น แต่ถ้าระหว่างนี้เขาประสบความสำเร็จล่ะ? คุณรู้ไหมว่าเกิดอะไรขึ้นในโปแลนด์? พรรคกฎหมายและความยุติธรรม (พรรคฝ่ายขวาโปแลนด์ เน้นประชานิยม – ผู้แปล) ออกนโยบายเอาใจคนจนแบบที่ไม่มีพรรคที่มาจากการเลือกตั้งพรรคไหนในยุโรปกล้าทำ ไม่ว่าจะเป็นลดอายุเกษียร, ปรับปรุงระบบสาธารณะสุข, ให้ความช่วยเหลือผู้หญิงที่มีลูก และอื่นๆ เพราะงั้นจึงไม่น่าแปลกใจเลยว่าทำไมประชาชนถึงชอบพวกเขา พวกเขาทำในสิ่งที่ไม่มีรัฐบาลฝ่ายซ้ายหน้าไหนกล้าทำ และนี่คือความจริงที่น่าเศร้าของยุโรป มันเป็นความลักลั่น

ตอนผมยังหนุ่มๆ ผมจำได้ว่าอดีตประธานาธิบดีนิกสันไปเยือนประเทศจีน เรื่องของเรื่องคือมีแต่ฝ่ายขวาเท่านั้นแหละที่ทำแบบนี้ได้ ถ้าพวกฝ่ายซ้าย หรือพวกเดโมแครททำบ้างก็จะโดนตราหน้าว่าเป็นคนทรยศ ถ้าคุณพอจะจำได้ ความย้อนแย้งนี้เกิดขึ้นในฝรั่งเศสเช่นกัน ชาร์ล เดอ โกล เป็นเพียงคนเดียวที่ถูกจดจำจากวีรกรรมที่เขาปลดปล่อยประเทศอัลจีเรีย ส่วนพวกฝ่ายซ้ายทั้งหลายก็ถูกมองว่าเป็นพวกทรยศ แล้วเราก็กำลังมาถึงจุดสิ้นสุดของตรรกะบ้าๆ บอๆ นี้ ถ้าคุณอยากให้สภาวะความเป็นอยู่ของชนชั้นแรงงานดีขึ้น คุณก็ต้องเป็นฝ่ายขวาประชานิยม

### แล้วคุณล่ะจะทำอะไรต่อไป?

คุณรู้ไหม? ทางเดียวที่จะรอดในยุคสมัยห่วยๆ นี้ สำหรับผมคือการอ่านและเขียนหนังสือเล่มหนาๆ และตอนนี้ผมกำลังเขียนหนังสือเล่มใหม่ที่เกี่ยวกับวิภาษวิธีของเฮเกล, ความเป็นอัตวิสัย, ภววิทยา, ฟิสิกส์ควอนตัม และอื่นๆ นี่แหละหนทางที่จะเอาชีวิตรอดไปได้ ผมขอยกตัวอย่างเลนิน คุณรู้หรือเปล่าว่าเลนินทำอะไรตอนในปี 1915 ตอนที่สงครามโลกครั้งที่ 1 เกิดขึ้น? เขาไปสวิซเซอร์แลนด์แล้วก็นั่งอ่านเฮเกล

ในยุคสมัยแห่งความสิ้นหวังนี้ ผมเริ่มย้อนกลับไปดูหนังมิวสิคัลของฮอลลีวู้ด เช่นหนังเรื่องนึงที่คนน่าจะดูกันไปหมดแล้วอย่าง La La Land แต่ผมเพิ่งไปเจอไฟล์ละเมิดลิขสิทธิ์มาก็เลยเพิ่งได้ดู แล้วผมก็กลับไปดูหนังเก่าในปี 1935 อย่าง Top Hat ที่กิงเกอร์ โรเบิร์ต กับ เฟรด เอสแตร์ แสดงนำ ซึ่งพอดูแล้วผมก็อยากจะเขียนอะไรขึ้นมาเพื่อปกป้องหนังมิวสิคัลพวกนี้ ซึ้งเป็นหนังที่แสดงได้ไร้จิตวิญญาณสุดๆ เหมือนกับเป็นหุ่นเชิด แต่สำหรับผมแล้ว La La Land มันเป็นเชิงจิตวิทยาเกินไป ผมขอดูหนังทื่อๆ อย่าง Top Hat แทนดีกว่า บางทีผมอาจจะเขียนอะไรสักอย่างเกี่ยวกับเรื่องพวกนี้